**法源寺**，又称**悯忠寺**，位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[西城区](../Page/西城区.md "wikilink")\[1\][菜市口附近](../Page/菜市口.md "wikilink")[教子胡同的南端](../Page/教子胡同.md "wikilink")，是北京城内现存历史最悠久的佛寺。寺内珍藏了大量佛经、佛像和石刻，目前为[中国佛学院和中国佛教图书文物馆的所在地](../Page/中国佛学院.md "wikilink")。2001年，法源寺被[中华人民共和国国务院公布为第五批中国](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[全国重点文物保护单位之一](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。

## 历史沿革

[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[贞观十九年](../Page/貞觀_\(唐朝\).md "wikilink")（645年），[唐太宗诏令于](../Page/唐太宗.md "wikilink")[幽州城内建寺](../Page/幽州_\(十六国\).md "wikilink")，以悼念在东征[高句丽战争中阵亡的将士](../Page/高句丽.md "wikilink")。\[2\][万岁通天元年](../Page/万岁通天.md "wikilink")（696年），佛寺建成，[武则天赐名为悯忠寺](../Page/武则天.md "wikilink")。\[3\][安史之乱时](../Page/安史之乱.md "wikilink")，[安禄山和](../Page/安禄山.md "wikilink")[史思明先后在寺内东南角和西南角造塔立碑](../Page/史思明.md "wikilink")\[4\]，寺院也一度改名为顺天寺。\[5\][中和二年](../Page/中和_\(唐朝\).md "wikilink")（882年）全寺毁于火灾，\[6\]数年后的[景福初年重建了该寺](../Page/景福_\(唐朝\).md "wikilink")。\[7\]

[辽朝](../Page/辽朝.md "wikilink")[清宁三年](../Page/清宁.md "wikilink")（1057年）幽州发生大地震，悯忠寺几乎完全被毁。\[8\][咸雍六年](../Page/咸雍.md "wikilink")（1070年）进行了修复。[金代时](../Page/金代.md "wikilink")，该寺为[燕京名刹](../Page/燕京.md "wikilink")，曾是[女真人](../Page/女真人.md "wikilink")[进士的考场](../Page/进士.md "wikilink")\[9\]，[宋钦宗被掳后也在寺中囚禁过一段时间](../Page/宋钦宗.md "wikilink")。[元末](../Page/元朝.md "wikilink")[明初寺院毁于战火](../Page/明朝.md "wikilink")，明[正统二年](../Page/正统_\(年号\).md "wikilink")（1437年）重建后更名为崇福寺。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[雍正十二年](../Page/雍正.md "wikilink")（1734年）进行了大修，钦定为专司戒事的皇家[律宗寺院](../Page/律宗.md "wikilink")，并赐名为法源寺。此后的[乾隆四十三年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1778年）至四十五年（1780年）又有过较大修整，[乾隆帝在大修完工后亲临法源寺](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，赠送了“法海真源”牌匾。

[中华民国时期](../Page/中华民国.md "wikilink")，法源寺是北京城最大的停灵寺院之一。[中华人民共和国成立后进行了多次修葺](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，1956年更将[中国佛学院设在这里](../Page/中国佛学院.md "wikilink")。[文化大革命时](../Page/文化大革命.md "wikilink")，寺院遭到严重破坏，建筑、碑刻、佛像、藏经等大量被毁，直到1978年才恢复其宗教用途，并于次年建立了中国[佛教图书文物馆](../Page/佛教.md "wikilink")。

## 主体结构和建筑

[Hall_of_Kings_of_Heaven_at_Fa_yuan_temple.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hall_of_Kings_of_Heaven_at_Fa_yuan_temple.JPG "fig:Hall_of_Kings_of_Heaven_at_Fa_yuan_temple.JPG")
[Fayuan_temple_daxiongbaodian.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fayuan_temple_daxiongbaodian.JPG "fig:Fayuan_temple_daxiongbaodian.JPG")
[MingZhong_at_Fayuan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MingZhong_at_Fayuan.JPG "fig:MingZhong_at_Fayuan.JPG")
[Hall_of_Avalokiteśvara_at_fayuan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hall_of_Avalokiteśvara_at_fayuan.JPG "fig:Hall_of_Avalokiteśvara_at_fayuan.JPG")
[Fayuan_Temple_fatang.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fayuan_Temple_fatang.JPG "fig:Fayuan_Temple_fatang.JPG")
法源寺的现存建筑全部为明清时所建。寺院坐北朝南，平面为不规则的长方形，南北长约240米，东西平均宽75米，占地面积约1.8万平方米。全寺可分为六进院落，主要建筑都集中在南北中轴线上，依次有山门、天王殿、大雄宝殿、悯忠台、毗卢殿、大悲坛和藏经阁等。

### 山门与第一进院落

山门由正门和两座侧门组成，门外南侧有一座砖雕[影壁](../Page/影壁.md "wikilink")。山门内为[天王殿](../Page/天王殿.md "wikilink")，供有明代的铜铸[弥勒佛像和](../Page/弥勒佛.md "wikilink")[四大天王像](../Page/四大天王.md "wikilink")，系从[拈花寺内移来](../Page/拈花寺.md "wikilink")。殿前有数块铭碑，东西两侧建有钟楼和鼓楼。天王殿后的五座殿宇均有东西配殿或配房，各自用廊庑连接围合，形成了五组院落。

### 第二进院落

第二进院落的主殿是[大雄宝殿](../Page/大雄宝殿.md "wikilink")，面阔五间，前出[抱厦三间](../Page/抱厦.md "wikilink")。它是寺内最主要的建筑，檐下绘制了金龙和玺彩画，抱厦梁架上悬挂着乾隆帝御书的“法海真源”匾额。殿前有明清石碑六通，记述了修寺的历史经过。殿内正中供奉着明初制作的[毗卢舍那佛](../Page/毗卢舍那佛.md "wikilink")、[文殊菩萨](../Page/文殊菩萨.md "wikilink")、[普贤菩萨像](../Page/普贤菩萨.md "wikilink")，合称“[华严三圣](../Page/华严三圣.md "wikilink")”像。与“华严三圣”平行的，左侧供[药上菩萨](../Page/药上菩萨.md "wikilink")、[无尽意菩萨](../Page/无尽意菩萨.md "wikilink")、[药王菩萨像](../Page/药王菩萨.md "wikilink")，右侧供[观世音菩萨](../Page/观世音菩萨.md "wikilink")、[大势至菩萨](../Page/大势至菩萨.md "wikilink")、[弥勒菩萨像](../Page/弥勒菩萨.md "wikilink")。它们与文殊、普贤一起，又合称为“八大菩萨”。此外，在大殿的两厢还分列着清代木雕的[十八罗汉像](../Page/十八罗汉.md "wikilink")。

### 第三进院落

第三进院落的主殿为悯忠台。唐末在这里建造了三层巨阁观音阁，当时有“悯忠高阁，去天一握”之语，后人就将此地的建筑起名为悯忠台。现在这里和台外山墙上都保存了唐、辽以来的历代碑刻，其中以唐史思明《无垢净光塔颂》、辽《燕京大悯忠寺菩萨地宫舍利函记》、清代复刻的唐[李邕](../Page/李邕.md "wikilink")《云麾将军碑》残柱础、《法源八咏》、《心经》等最为珍贵。

### 第四进院落

第四进院落的主殿为毗卢殿，又称净业堂或大遍觉堂。殿前有元代的大石海，雕刻海水江崖、山海龙马等图案，精美绝伦。殿内供奉着总高5.65米的明代铜质五方佛像，极为罕见。造像的上层为安坐在[须弥座上的](../Page/须弥座.md "wikilink")[毗卢佛](../Page/毗卢佛.md "wikilink")，中层为东西南北四方佛，下层为千瓣莲花宝座，每瓣上雕一小佛，形成“千佛绕毗卢”的景象。这组佛像原在[隆长寺内](../Page/隆长寺.md "wikilink")，寺毁后被移至此。该殿原本还珍藏了唐[玄奘法师的顶骨舍利](../Page/玄奘.md "wikilink")，可惜1949年后被盗。现在寺内增建了玄奘纪念堂，收藏从其他途径获得的大师头骨和著述等纪念物。

### 第五进院落

第五进院落的主殿是[大悲坛又称](../Page/大悲坛.md "wikilink")[观音殿](../Page/观音殿.md "wikilink")，面阔五间，殿后接[抱厦一间](../Page/抱厦.md "wikilink")。该殿供奉的都是观音像，形态各异，共有7尊。殿内现陈列着唐代至清代的各种佛经善本，并有[西夏文](../Page/西夏文.md "wikilink")、[回鹘文](../Page/回鹘文.md "wikilink")、[蒙古文](../Page/蒙古文.md "wikilink")、[藏文和](../Page/藏文.md "wikilink")[傣文的佛经](../Page/傣文.md "wikilink")。

### 第六进院落

藏经阁位于最后一进院落内，是座二层楼的建筑，面阔为五间。楼上保存了各种版本的佛经典籍，是中国珍藏佛经最多、版本最珍贵的机构之一。楼下现展示各种木雕、石刻、铜铸、铁铸、陶制、[景泰蓝制的佛像和佛塔](../Page/景泰蓝.md "wikilink")，大都历史悠久，造型精美。其中在迎门处的一尊明代木雕卧佛长达7.4米，是目前北京城最大的佛像之一。

### 其他

法源寺自南向北，地势被人为地逐渐抬高，是一般佛寺中很少见的建造方式。寺院的东南部有[斋堂和](../Page/斋堂.md "wikilink")[僧舍](../Page/僧舍.md "wikilink")，西套院现在是[中国佛学院的所在地](../Page/中国佛学院.md "wikilink")。

### 大石海

[Fa_yuan_temple03.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fa_yuan_temple03.JPG "fig:Fa_yuan_temple03.JPG")
毗卢殿的大石海及双层底座颇有来历。相传元世祖[忽必烈摆放在广寒殿用作酒缸的](../Page/忽必烈.md "wikilink")[渎山大玉海](../Page/渎山大玉海.md "wikilink")，在明代流传到西华门外的真武庙，后来[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆年间](../Page/乾隆.md "wikilink")，[乾隆帝发现了大玉海](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，并将其运到[北海团城的承光殿中安放](../Page/北海公园.md "wikilink")，但底座留在了真武庙。乾隆十四年，乾隆帝下令按照大玉海的样子雕刻了一个石海放在真武庙原先的底座上。石海外壁雕有翻腾的海水纹及[海兽](../Page/海兽.md "wikilink")、[海马](../Page/海马.md "wikilink")、蛟龙、[寻海夜叉等图案](../Page/寻海夜叉.md "wikilink")。1980年重修外法源寺时，将大石海及双层底座移放在法源寺的毗卢殿前。因此大石海是清代的，但底座是元代的。

## 轶事

[flower_in_fayuan_temple.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:flower_in_fayuan_temple.JPG "fig:flower_in_fayuan_temple.JPG")

  - 老北京的花曾以“悯忠寺的[丁香](../Page/丁香.md "wikilink")，[崇效寺的](../Page/崇效寺.md "wikilink")[牡丹](../Page/牡丹.md "wikilink")，[极乐寺的](../Page/极乐寺_\(海淀区北下关\).md "wikilink")[海棠](../Page/海棠.md "wikilink")，[天宁寺的](../Page/天宁寺_\(北京\).md "wikilink")[芍药](../Page/芍药.md "wikilink")”著称。清代最盛时，法源寺内有紫丁香、白丁香等三百余株，号称为“香雪海”。每逢春末夏初盛开季节，寺院便会举办“丁香大会”，令游者流连忘返。

<!-- end list -->

  - 1920年1月，[杨开慧的父亲北大教授](../Page/杨开慧.md "wikilink")[杨昌济去世后](../Page/杨昌济.md "wikilink")，曾停灵于此，[毛泽东来此陪同](../Page/毛泽东.md "wikilink")[杨开智](../Page/杨开智.md "wikilink")[杨开慧兄妹守灵](../Page/杨开慧.md "wikilink")，料理后事。

<!-- end list -->

  - 1960年代，作家[李敖由法源寺的原名](../Page/李敖.md "wikilink")“悯忠”而产生灵感，创作了一部记述[百日维新后](../Page/百日维新.md "wikilink")[谭嗣同就义过程的长篇小说](../Page/谭嗣同.md "wikilink")《[北京法源寺](../Page/北京法源寺.md "wikilink")》。李敖因该作品在2000年获得[诺贝尔文学奖的提名](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")，为李敖和法源寺都带来了巨大的声望。2005年[李敖赴中国大陆展开](../Page/李敖.md "wikilink")“[神州文化之旅](../Page/神州文化之旅.md "wikilink")”，特意到法源寺参观。

## 其它图片

<File:Yulong> at Fayuan Temple (new).JPG|法源寺之龙鱼 <File:Fayuan>
Temple1.JPG|法源寺之铜狮 <File:Screen> wall at Fa yuan
temple.JPG|山门外的影壁旁成了周围居民休憩的场所
[File:LiAosVistingFayuansi.JPG|李敖拜访法源寺](File:LiAosVistingFayuansi.JPG%7C李敖拜访法源寺)

## 註釋和參考文獻

## 参見

  - [李敖著](../Page/李敖.md "wikilink")
    《[北京法源寺](../Page/北京法源寺.md "wikilink")》
  - [中国佛学院](../Page/中国佛学院.md "wikilink")

## 外部連結

  - [法源寺](http://www.buddhismmiufa.org.hk/buddhism/place/fatyuen.htm)

[F](../Category/北京市佛寺.md "wikilink")
[F](../Category/北京市博物馆.md "wikilink")
[F](../Category/汉族地区佛教全国重点寺院.md "wikilink")
[Category:中国佛教协会](../Category/中国佛教协会.md "wikilink")

1.  其地属原[宣武区](../Page/宣武区.md "wikilink")，现宣武区已并入西城区

2.

3.  [王闿运](../Page/王闿运.md "wikilink")《法源寺留春会宴集序》之文云：“法源寺者，故唐悯忠寺也。”

4.

5.

6.
7.
8.
9.